中立者的報應 - 馮睎乾

中立者的報應 - 馮睎乾

前幾晚路經太子站那個堆滿鮮花的出口，駐足看了一會兒文宣，發現有人張貼了一些西方經典金句，其中有相傳為但丁所說的名言：「地獄裏最熾熱之處，是留給那些在出現重大道德危機時，保持中立的人。」

這句話本身很精警，不論但丁有否說過，亦無損其價值。然而潮流興fact-check，今天不妨替但丁澄清一下：這位以《神曲》聞名於世的意大利詩人，其實從未說過這句話，而按照《神曲》所載，地獄最熾熱的位置也不是留給中立者。

在但丁的想像中，地獄位於北半球地殼之下，是個漏斗形深坑，分為九層，層數越低則刑罰越重。第九層底部是留給大魔王撒旦的，那裏非但不熱，反而寒徹入骨。據《神曲．地獄篇》第九章，地獄最熱的地方是留給異端者的，他們的陰魂在熊熊烈火的墓園中哀號，墳墓被燒得通紅，「任何鐵匠皆不需要更熱的鐵」（che ferro più non chiede verun'arte）。

那麼但丁的地獄有沒有為中立的人留位呢？有是有的，只是跟坊間說法相反，中立者的亡魂處於地獄入口下的過道，連第一層也未到，刑罰是最輕的。《神曲．地獄篇》第三章載，但丁在地獄過道遇上一群中立者亡魂，他們在生時「既無臭名，亦無令譽」（sanza 'nfamia e sanza lodo），不冷不熱，對立場鮮明的但丁來說──但丁因政治立場而被流放──他們根本「從未活過」（che mai non fur vivi）。中立者的魂，無論上帝或魔鬼都恥與為伍，所以只能棲身於地獄過道。

在那兒，中立的亡魂赤着身，被虻蜂刺螫，唯一活動是追逐一面旋轉飛馳的旗幟。按照但丁的地獄觀，亡魂生前犯了什麼罪，死後就要受到相應的懲罰，這叫「報應」（lo contrapasso）。追逐旗幟，代表中立者見風使舵，隨風擺柳。這樣的懲罰自然談不上有多嚴厲。

但丁是中世紀人，無法像現代人一樣理解「邪惡的平庸性」（the banality of evil），因為他想像不到七百年後，人間會發生一場納粹屠殺，幫兇原來是一群視邪惡為常態的中立者。假如但丁活在今天，地獄的最底層，肯定會留給那些借「中立」來掩飾怯懦的自私鬼。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
午夜的連儂牆 (李碧華)

下一則
下一則
微博取暖 (邁克)

國♥際♥戰♥線♥需♥要♥你

☆Tg channel 在此 ☆

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告